反東北發展案 12人准上訴終院 黃浩銘庭上高呼：土地屬於人民

反東北發展案 12人准上訴終院
黃浩銘庭上高呼：土地屬於人民

頭條

0:00

【本報訊】2014年立法會財委會審議新界東北撥款期間，13名反東北發展示威者圖強闖立會而被裁定非法集結罪成，判罰社會服務令，後來律政司申請加刑成功，上訴庭改判即時監禁8至13個月。其中12人申請上訴至終審法院，上訴庭昨指案件涉重大公眾利益，批出證明書到終院申請上訴許可。到庭領取判詞的黃浩銘振臂高呼：「土地屬於人民，還我民主規劃！」獲多名在場支持者拍手叫好。

記者：蘇曉欣

許頌明攝

13名被告當中，除了招顯聰外，12人均向上訴庭申請證明書上訴至終審法院，他們昨日全部被押解到庭領取判詞，囚車內黃浩銘及何潔泓等人均笑對鏡頭，陳白山向鏡頭鬼馬伸脷，而嚴敏華則做出勝利手勢，狀甚從容。12人於庭上表現得精神奕奕，專心聽取律師講解判詞。

何潔泓

嚴敏華

林朗彥

劉國樑

郭耀昌

梁曉暘

周豁然

朱偉聰

梁穎禮

黃根源

部份被告今將申請保釋

據了解，全部被告包括招顯聰均會於今天入紙向終院申請上訴許可，而大部份被告亦會同時向終院申請保釋外出等候上訴。
上訴庭頒下22頁判詞，甫開首便主動提出上訴庭於準備本案判詞時，留意到終院於本月7日，就雙學三子重奪公民廣場案批出上訴許可，案件將排期於明年1月16日進行聆訊。上訴庭遂於同月8日詢問控辯雙方，需否更改擬在上訴時提出的問題，雙方均表示無此需要。

上訴一方提出的11條問題當中，上訴庭最終認為其中4條涉重大公眾利益。上訴庭於判詞中明言因該4條問題，與重奪公民廣場案中提出的3條問題相同，而終院早前已批准雙學三子上訴，故跟隨終院的決定。
4條擬在上訴時提出的問題，包括上訴庭早前在重奪公民廣場案中訂下新的判刑指引，是否同樣適用於本案；上訴庭審視案件時，是否必須依從原審裁判法院作出的事實裁斷；當被告在遊行集會中牽涉刑事罪行，上訴庭判刑時應否考慮《基本法》第27條，及《人權法》第16及17條賦予市民遊行集會的自由權利，從而作出合適的判刑；以及上訴庭判刑時應否考慮被告犯案動機如公民抗命。

其餘未被上訴庭批出的上訴理據，包括所有被告均被裁定企圖強行進入立會大樓罪不成立，但非法集結罪成，法庭可否依賴控方提供的企圖強行進入控罪案情，去裁定被告非法集結罪成；以及擁有真誠悔意是否判處社會服務令的先決條件。

上訴庭在判詞指，法庭於法律原則上沒有出錯，重申本案涉及暴力，而原審裁判官判刑時忽略了暴力元素。另外，上訴庭指改判被告即時監禁，非單單考慮被告有否真誠悔意，亦要視乎案件的嚴重性。

13名被告為社工梁曉暘、社民連副主席黃浩銘、劉國樑、梁穎禮、前學民思潮召集人林朗彥、朱偉聰、土地正義聯盟召集人何潔泓、周豁然、嚴敏華、招顯聰、郭耀昌、黃根源及陳白山。

立會財委會於2014年6月13日審議新界東北發展前期工程撥款，當示威者得悉撥款議案可能通過，情緒變得激動，以竹枝撬開玻璃門及拉扯鐵馬圖闖入大樓。去年6月，13名被告被裁定非法集結罪成，當時原審裁判官讚賞被告為社會備受忽略人士發聲，輕判社會服務令。律政司不服，向上訴庭申請加刑。今年8月，上訴庭認為案件涉及暴力，須判阻嚇性刑罰，改判12名不認罪被告即時入獄13個月，認罪被告判監8個月。

另外，被告梁曉暘於本案中另被控一項妨礙正在執行職責的立法會人員罪，早前獲准上訴至終院，案件將於明年1月10日審理。

案件編號：CAAR3/16

相關新聞

嚴敏華獄中書：感謝敵人讓我洗滌心靈
頭條 2小時前

50支持者聲援逼爆法庭
頭條 2小時前